\documentclass{VUMIFInfKursinis}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
% \usepackage{hyperref}  % Nuorodų aktyvavimas
\usepackage{url}
\usepackage{titlesec}

\titlespacing*{\section}{0pt}{\baselineskip}{\baselineskip} % discourage page breaks before and after numbered sections


% Titulinio aprašas
\university{Vilniaus universitetas}
\faculty{Matematikos ir informatikos fakultetas}
\institute{Informatikos institutas}  % Užkomentavus šią eilutę - institutas neįtraukiamas į titulinį
\department{Informatikos katedra}
\papertype{Kursinis darbas}
\title{IoT interneto platformų kūrimas}
\titleineng{Development of IoT web platforms}
\status{3 kurso 2 grupės studentas}
\author{Karolis Kraujelis}
% \secondauthor{Vardonis Pavardonis}   % Pridėti antrą autorių
\supervisor{J. Asist., Dr., Igor Katin}
\date{Vilnius \\ \the\year}

% Nustatymai
% \setmainfont{Palemonas}   % Pakeisti teksto šriftą į Palemonas (turi būti įdiegtas sistemoje)
\bibliography{bibliografija} 

\begin{document}
\maketitle

% Kažko tai neveikia tas šablono turinys tvarkingai.
%\tableofcontents
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.75]{img/turinys.png}
  \end{center}
\end{figure}

\newpage
\sectionnonum{Sąvokų apibrėžimai}
%Sutartinių ženklų, simbolių, vienetų ir terminų sutrumpinimų sąrašas (jeigu
%ženklų, simbolių, vienetų ir terminų bendras skaičius didesnis nei 10 ir
%kiekvienas iš jų tekste kartojasi daugiau nei 3 kartus).
\begin{itemize}
   \item Daiktų internetas (angl. Internet Of Things, trumpiau IoT) - tai internetu sąveikaujantis įrenginiai.
   \item Darbinė aplinka (angl. Production environment) - tai tokia aplinka, kurioje įkelti kodo atnaujinimai yra skirti darbui su tikrais vartotojais.
   \item Atviras kodas (angl. Open-Source) - tai toks kodas, kuris yra visiems prieinamas.
   \item Minimalus veikiantis produktas (trump. MVP) - produkto versija, turinti pakankamai funkcijų, kad ją galėtų naudoti ankstyvieji klientai, kurie vėliau galėtų duoti atsiliepimų, padėsiančių produkto kūrime.
\end{itemize}

\newpage
\sectionnonum{Santrauka}

Šiuo metu praktikoje yra vis dažniau naudojami IoT prietaisai. 
Visi tokie tipo prietaisai privalo naudoti įvairias interneto platformas, per kurias vartotojai turi galimybę administruoti prietaisus. 
Naudojant trečių šalių platformas yra galimybė susidurti šiomis bėdomis: duomenų konfidencialumo užtikrinimas, trūksta platformos funkcionalumo arba greito veikimo.
Šiame darbe yra projektuojama ir įgyvendinama demonstracinė IoT įrenginių platformos versija, pasitelkiant įvairias modernias technologijas, tokias kaip: mikropaslaugos, pranešimų tarpininkai, Websocket'ai, Docker ir kt. 
Padarius literatūrinę analizė, buvo pasirinkta naudoti Apache Kafka, kaip pranešimų tarpininką, MariaDB, kaip reliacinę duomenų bazę, JWT, kaip vartotojų atpažinimo būdą tarp mikropaslaugų, Nginx, kaip HTTP webserverį, 
Lumen, kaip karkasą, įgyvendinant REST API, React, įgyvendinant vartotojo sąsają, ir NodeJS, įgyvendinant Websocket ryšį serverio pusėje. 
Platformą sudaro 6 mikropaslaugos, bei 8 kafka temos. Realus IoT įrenginys nebuvo projektuojamas, tačiau buvo paruoštas tokio įrenginio emuliatorius. 
Horizontalaus plečiamumo klausimas šiame darbe nebuvo spręstas, tačiau kai kurios mikropaslaugos ir taip galėtų būti plečiamos horizontaliai.   

Raktiniai žodžiai: IoT prietaisai, mikropaslaugų architektūra, pranešimų tarpininkas, reliacinė duomenų bazė, Websocket.

\sectionnonum{Abstract}

At the moment, IoT devices are increasingly being used in practice.
All such devices must use various internet platforms, through which users have the opportunity to manage their devices.
When using third-party platforms, there is a possibility of encountering these problems: ensuring data confidentiality, lack of platform functionality or lack of fast performance.
In this paper, a demonstrational version of the IoT device platform is designed and implemented, using various modern technologies, such as: microservices, message brokers, Websockets, Docker, and others.
Concluded from literature analysis, it was decided to use Apache Kafka as a message broker, MariaDB as a relational database, JWT as a user authentication method among microservices, Nginx as an HTTP web server,
Lumen as a framework for implementing REST API, React for implementing the user interface, and NodeJS for implementing WebSocket connection on the server side.
The platform consists of 6 microservices and 8 Kafka topics. A real IoT device was not designed, but an emulator for such device was prepared.
The issue of horizontal scalability was not addressed in this work, but some of the microservices could already be horizontally scaled.

Key words: IoT devices, microservice architecture, message broker, relational database, Websocket.

\newpage
\sectionnonum{Įvadas}
%Įvade apibūdinamas darbo tikslas, temos aktualumas ir siekiami rezultatai.

Šiuo metu praktikoje yra vis dažniau naudojami IoT prietaisai. 
Šių prietaisų paskirtis gali būti labai įvairi: nuo išmanaus gėrimų ir užkandžių automato, 
kurio prekių kiekį ir pardavimus galima patikrinti internetu, 
iki įvairių sekimo ar monitoringo prietaisų, pavyzdžiui: 
GPS sekliai, skirti sekti įmonės automobilių būvimo vietą, dirvožemio parametrų matuokliai ar saulės elektrinės generuojamos elektros skaitliuko.

Visi tokie tipo prietaisai privalo naudoti įvairias interneto platformas. 
Įprastai šie prietaisai siunčia savo matuojamus parametrus į platformą, 
o vartotojai prisijungę prie platformos turi galimybę 
peržiūrėti savo įrenginių būseną, bei gyvus ir istorinius jų duomenis, 
konfigūruoti savo įrenginius, bei apibrėžti įvairias taisykles, 
kurios, kai yra sulaužomos, vartotojui yra pranešama apie tai SMS žinute ar elektroniniu laišku. 
Tai yra pagrindinės IoT platformos sprendžiamos problemos.

Aišku, nors ir šiais laikais tokia platforma tikrai nėra naujovė, nes yra įvairių įmonių, kurios siūlo įvairius sprendimus, tačiau naudodami trečių šalių platformas yra galimybė susidurti su įvairiomis bėdomis.
Pavyzdžiui, naudojant trečių asmenų teikiamus sprendimus, dažnai nėra galimybės užtikrinti duomenų konfidencialumo, t.y. nežinome, kas iš tiesų turi prieigą prie duomenų, 
arba susiduriame su problema, kad platformoje trūksta kokio nors norimo funkcionalumo, arba tiesiog sprendimas yra per lėtas. 

Taip ir kilo šio kursinio darbo idėja: pasitelkiant įvairias modernias technologijas, tokias kaip: mikropaslaugos, Apache Kafka, Websocket'ai, Docker ir kt., 
apibrėžti tokią platformą, kurią būtų galima patalpinti į debesį. Tokia platforma turėtų spręsti pagrindines problemas, kurios jau buvo išdėstytos aukščiau.
Taip pat, tokia platforma turėtų būtų plečiama (angl. "Scalable"), t.y. kiekvieną jos mikropaslaugą turėtų būti galima replikuoti, jeigu paaiškėtų, kad vienas serveris negali apdoroti mikropaslaugai skirto darbo.
Be to, tokia platforma turėtų analizuoti duomenis kaip įmanoma greičiau. 

Taigi, pagrindinis šio kursinio darbo tikslas yra suprojektuoti IoT įrenginių platformą ir paruošti jos demonstracinę versiją.
O šio kursinio darbo uždaviniai yra:
\begin{itemize}
  \item Ištirti, remiantis literatūriniais šaltiniais, kokius trečių šalių įrankius galima naudoti, norint paspartinti platformos projektavimo ir kūrimo procesus.
  \item Išskaidyti platformos procesus į atskiras mikropaslaugas.
  \item Apibrėžti kafka temas, norint pasiekti efektyvų informacijos apsikeitimą tarp mikropaslaugų.
  \item Įgyvendinti mikropaslaugų minimalias veikiančias versijas.
  \item Paruošti "Docker compose" projektą, kad būtų galimybė pasileisti platformos demonstracinę versiją ant bet kokio kompiuterio ar serverio, kuriame yra įdiegtas "Docker Engine".
\end{itemize}

\newpage
\sectionnonum{Pagrindinė tiriamoji dalis}

\section{Naudojamų įrankių analizė}
Žemiau yra pateikti naudojami įrankiai modeliuojamoje IoT interneto platformoje:

\subsection{Docker}
Docker yra atviro kodo projektas, leidžiantis kurti, diegti ir paleisti aplikacijas konteineriuose (angl. Container). 
Konteineris yra virtualus izoliuotas aplinkos komponentas, kuris apima aplikacijos kodą, bibliotekas ir visus kitus reikalingus priklausomybių failus, įskaitant ir operacinę sistemą.
Su Docker galima apibrėžti paveikslus (angl. Images), tada paveikslams galima aprašyti diegimo (angl. Deployment) Kubernetes failą/us.
Bei įdiegti savo konteinerius Kubernetes debesyje arba paleisti savo kompiuteryje. 

\subsection{Apache Kafka}
"Apache Kafka" yra atviro kodo skelbėjų (angl. producer) ir prenumeratorių (angl. consumer) pranešimų sistema, sukurta greitam realaus laiko duomenų santraukoms tvarkyti. 
Kitaip nei kitos tradicinės įmonės pranešimų siuntimo programinės įrangos, 
"Apache Kafka" sugeba tvarkyti visus duomenis, tekančius per įmonę, ir atlikti tai beveik realiuoju laiku.
Viena iš alternatyvų "Apache Kafka" sistemai yra "RabbitMQ" sistema, tačiau "Apache Kafka" pasiekia didesnį duomenų pralaidumą, bet taip pat turi šiek tiek didesnį uždelsimą. \cite{Sou20}
"Apache Kafka" tinklas susideda iš tam tikro zookeeper ir broker replikų skaičiaus. 
Svarbu paminėti, kad neseniai atsirado "Apache Kafka Raft" (KRaft) protokolas, kuris leidžia brokerių tinklui veikti be zookeeper mazgų, tačiau šiuo metu dar nėra rekomenduojama šį protokolą naudoti darbinėje aplinkoje.
Todėl bus naudojamas senesnis protokolas su zookeeper mazgais.

"Apache Kafka" sistema šioje platformoje bus naudojama, komunikacijai tarp mikropaslaugų, matuojamų įrenginių parametrų ir konfigūracijos perdavimui.  

"Apache Kafka" sistema yra plečiama į tinklą pridedant daugiau zookeeper ir broker replikų. 

\subsection{Nginx}
"Nginx" yra atviro kodo HTTP serveris, skirtas įvairiems tikslams. Jį galima naudoti kaip atvirkštinį tarpinį serverį, apkrovos balansuotoją arba HTTP talpyklą.
Populiaresnė alternatyva "Nginx" serveriui yra Apache2 (httpd) serveris, tačiau "Nginx" yra žymiai greitesnis kai vartotojams reikia perduoti statinius failus. \cite{Ree08}

Šioje platformoje, "Nginx" web serveris/iai bus naudojami kliento naršyklei pateikti "React" failus, kai šis bandys jungtis prie platformos.
Taip pat, "Nginx" web serveris/iai bus naudojami perduoti HTTP REST užklausas į "PHP-FPM" procesų valdiklį.

Norint plėsti aplikaciją, "Nginx" galima naudoti kaip apkrovos balansuotoją, į kitus "Nginx" serverius. 

\subsection{PHP-FPM}
"PHP-FPM" (PHP FastCHI Process Manager) yra atviro kodo php procesų valdiklis, skirtas bet kokio dydžio svetainėms ar projektams.

"PHP-FPM" šioje platformoje bus naudojamas, kaip procesų valdiklis, kai kuriose mikropaslaugose, į kurias klientai gali siųsti HTTP REST užklausas. 

Norint plėsti aplikaciją, galima replikuoti kelis konteinerius su "PHP-FPM". Tačiau tuo atveju yra svarbu, kad php kode nebūtų sekama jokia kliento būsena sesijoje. 
Jeigu tai yra būtina, galima sekti kliento būseną ne sesijoje, bet pavyzdžiui "Redis" saugykloje.

\subsection{MariaDB}
"MariaDB" yra atviro kodo viena populiariausių atviro kodo SQL ("Structured Query Language") reliacinių duomenų bazių valdymo sistemų, sukurta originalių "MySQL" kūrėjų. \cite{Bar12}

Kai kurios mikropaslaugos privalo saugoti tam tikrą vartotojų ar įrenginių informaciją. 
Tai jie darys "MariaDB" reliacinėje duomenų bazėje. 
Keli pavyzdžiai gali būti: vartotojų duomenų bazė "Vartotojų autentifikatorius" mikropaslaugoje, 
prietaisų duomenų bazės "Vartotojų prietaisų REST" bei "Prietaisų jungiklis" mikropaslaugose ir
istoriniai įrenginio matavimo duomenys "Vartotojų prietaisų REST" mikropaslaugoje.

Norint spartinti skaitymo pajėgumus galima naudoti master-slave topologiją. \cite{Raj07} Tai reiškia visos rašymo operacijos yra siunčiamos į master konteinerį, tada reliacinė duomenų bazė perduos pakeitimus slave konteineriams per binary logs.
Tada iš tų vietų, kur nėra svarbu matyti naujausią įmanomą informaciją galima siųsti skaitymo užklausas į slave konteinerius.

Norint spartinti rašymo pajėgumus reliacinę duomenų bazę reikėtų "shardinti", t.y turėti aibę "MariaDB" serverių ("shardų") kuriuose įrašai būtų paskirstomi pagal tam tikras taisykles. 
Tiktai čia atsirastų problemų, jeigu reikėtų nuskaityti informaciją, padalintą po kelis "shardus". MariaDB siūlo įrankį "MariaDB MaxScale" šiai problemai spręsti.

\subsection{Lumen}
"Lumen" yra vienas iš daugelio PHP MVC karkasų, naudojantis "Laravel" komponentus, skirtas kurti mikropaslaugas. Galima interpretuoti tai kaip lengvesnę "Laravel" karkaso versiją, su mažiau integruotų funkcionalumų, todėl greitesnį.
Rašant kodą šiame karkase, kodas paskirstomas į tris pagrindinius MVC modelio komponentus: Modelius (angl. Model), Sąsajas (angl. View), Valdiklius (angl. Controller). Modeliuose yra aprašomos duomenų bazėje esančios esybės. 
Sąsajose yra aprašomi vartotojui matomi vaizdai. Valdikliuose aprašomas užklausų apdorojimas.

Šis karkasas bus naudojamas visose mikropaslaugose, kurios tiesiogiai nedirba su websocketais.

\subsection{NodeJS}
"NodeJS" yra atviro kodo platforma, kurios pagrindinis tikslas yra leisti kurti greitas ir plečiamas tinklo aplikacijas, naudojant JavaScript programavimo kalbą.

Šioje platformoje, "NodeJS" bus naudojamas tik tose mikropaslaugose, kurios dirba su websocketais. Dėl šios priežasties darbas su websocketais vyks viena programavimo kalba, taip bus paprasčiau.

Galima naudoti HAProxy kaip apkrovos balansuotoją tarp kelių NodeJS konteinerių, kurie kuria websocketo ryšį. 
Kadangi websocketų ryšio metu yra palaikoma kliento būsena, reikėtų užklausas siųsti tam pačiam serveriui, kuris atidarė websocket ryšį. 
Galima HAProxy sukonfigūruoti taip, kad po pirmos užklausos prisegtų sausainėlį su serverio id adresu.
Tada tolimesnėse užklausose serveris būtų parenkamas pagal sausainėlio reikšmę.

\subsection{React}
React yra atviro kodo JavaScript biblioteka, skirta kurti vartotojo sąsajas. 
React leidžia kurti vartotojo sąsajas, naudojant deklaratyvią sintaksę, kurioje komponentai yra kūrimo blokai. 
Kiekvienas komponentas turi savo būseną ir jis gali būti sudedamas iš kitų komponentų. 
React taip pat naudoja virtualų DOM (Document Object Model), kuris leidžia jį greitai atnaujinti tik reikiamose vietose, 
o ne visą puslapį, kaip tai daroma tradicinėje puslapių atnaujinimo modelyje.

Šioje platformoje yra naudojamas React vartotojo sąsajai kurti. 
Taip pat, svarbu paminėti, kad yra naudojamas Chakra UI atviro kodo komponentų rinkinys. 
Be to, taip pat yra naudojamas React Email, atviro kodo komponentų rinkinys, skirtas el. pašto šablonams kurti.

\subsection{JWT}
JWT, arba JSON Web Token, yra atviro standarto (RFC 7519) tokenas, leidžiantis saugiai perduoti informaciją tarp dviejų šalių, kaip užkoduotą JSON objektą. 
Ši informacija gali būti patikrinta ir patvirtinta, nes ji yra užšifruota pasinaudojant tam tikru raktu. \cite{MMJ+15}

\subsection{JsonPath}
JSONPath yra kalba, skirta atrinkti tam tikrus duomenis iš JSON dokumento. 
JSON dokumentui galima atlikti JSONPath užklausą, tada gaunamas dar vienas JSON dokumentas.

\section{Projektavimas}
Taigi, šio kursinio darbo metu buvo suprojektuota MVP platforma, skirta susieti IoT įrenginius su valdymo panele.
Buvo pasirinkta mikropaslaugų architektūra, kadangi tai leis laimėti keliais aspektais. Visų pirma, bus įgauta galimybė įdiegti tam tikrus platformos komponentus atskirai. 
Visų antrą, tai leis išskaidyti programinį kodą į kelias mikropaslaugas, kuriose bus galimybė naudoti skirtingas programavimo kalbas, (pvz. galima pasirinkti labiau atitinkančią mikropaslaugos užduočiai atlikti), 
arba kurias gali prižiūrėti skirtingos programuotojų komandos. Žemiau yra pateiktas mikropaslaugų architektūros grafas.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.375]{img/mikroservizai.jpg}
  \end{center}
\end{figure}

Kaip jau ankščiau minėjome, komunikacijai tarp mikropaslaugų bus naudojama Apache Kafka zookeeper ir broker mazgų tinklas.
MVP versijoje, kiekvienai iš mikropaslaugų yra apibrėžtas Docker paveikslas, kuris leidžia mikropaslaugas įdiegti į debesų infrastruktūrą: Kubernetes ar OpenShift debesį.
Taip pat, tai leidžia programuotojui nesunkiai pasileisti visas mikropaslaugas jo kompiuteryje pasitelkiant "Docker Compose".
Kursinio darbo metu plečiamumo klausimo nesprendžiame, tačiau kai kurios mikropaslaugos jau galėtų ir taip būti plečiamos horizontaliai.

\subsection{Kafka temos}
Visose kafkos temose, žinutėse kūnams apibrėžti yra naudojamas JSON (Javascript Object Notation) formatas. Žemiau yra pateikiamas pilnas kafkos temų sąrašas.

"deviceAdditionTopic" tema skirta informuoti mikropaslaugų tinklą apie naujo IoT prietaiso atvaizdo sukūrimą platformoje.
Žinutėje yra apibrėžiama visa įrenginio informacija jo sukūrimo metu. 
Į tai įeina vartotojo, kuris sukūrė įrenginį, uuid,
prietaiso raktas, skirtas prijungimui prie platformos,
prietaiso sensoriai,
prietaiso taisyklės, 
bei adresatai, kam siųsti el. laiškus jeigu taisyklė yra sulaužoma.
Pavyzdinė šios temos žinutė yra pateikta pirmame priede.

"deviceConfigTopic" kafka tema skirta informuoti mikropaslaugų tinklą apie egzistuojančių IoT prietaisų konfigūracijos pakitimus.
Žinutės kūne yra apibrėžiama IoT prietaiso konfigūracija JSON formatu, o rakte yra IoT prietaiso uuid.
Pavyzdinė šios temos žinutė yra pateikta antrame priede.

"deviceMappedTopic" kafka tema yra skirta informuoti mikropaslaugų tinklą apie egzistuojančio IoT prietaiso particijos numerio priskyrimą.
Žinutės raktas yra prietaiso uuid, o žinutės kūne yra papildoma informacija: prietaiso raktas, skirtas prisijungimui prie platformos, particijos numeris, priskirtas prietaisui, 
teigiama arba neigiama reikšmė, skirta informuoti ar particija buvo naujai sukurta ar pakartotinai panaudota, bei vartotojo, kuris sukūrė įrenginį, uuid. 
Pavyzdinė šios temos žinutė yra pateikta trečiame priede.

"deviceRemovalTopic" kafka tema yra skirta informuoti mikropaslaugų tinklą apie prietaiso pašalinimą iš platformos.
Žinutės kūne yra apibrėžiamas prietaiso uuid.
Pavyzdinė šios temos žinutė yra pateikta ketvirtame priede.

"deviceSensorAlertTopic" kafka tema yra skirta informuoti mikropaslaugų tinklą apie prietaiso sensoriaus taisyklės pakitimą. Pakitimą gali atlikti vartotojas prisijungęs prie vartotojo panelės.
Žinutės kūne yra apibrėžiamas sensoriaus uuid, tada visų sensoriaus taisyklių aibė, bei el pašto adresatų aibė.
Pavyzdinė šios temos žinutė yra pateikta penktame priede.

"deviceSensorTopic" kafka tema yra skirta informuoti mikropaslaugų tinklą apie prietaiso gaunamus gyvus sensoriaus parametrus.
Žinutės kūne yra objektas, sudarytas iš visų prietaiso sensorių uuid ir gyvų parametrų reikšmių, porų rakto-reikšmės aibės.
Ši tema yra particijuojama numatytu būdu, t.y. kiekvienas prietaisas gauna nuosavą particiją į kurią, yra įkeliami jo rodmenys.
Šis particijavimo būdas buvo numatytas, todėl, kadangi yra numatyta mikropaslauga, prie kurios vartotojas gali prisijungti WebSocket protokolu ir sekti gyvus įrenginio parametrus gyvuoju laiku.
Todėl siekiant taupyti resursus, šiai mikropaslaugai yra patogu prisijungti tik prie tų patricijų, kurių prietaisus vartotojai seka tuo metu. 
Pavyzdinė šios temos žinutė yra pateikta šeštame priede.

"emailsTopic" kafka tema yra skirta informuoti mikropaslaugų tinklą apie norimus išsiųsti el. laiškus.
Žinutės kūne yra apibrėžiamas siuntėjas, gavėjas, el. laiško šablonas ir papildomos reikšmės, skirtos laiškui sugeneruoti iš šablono. 
Pavyzdinė šios temos žinutė yra pateikta septintame priede.

"userRegisteredTopic" kafka tema yra skirta informuoti mikropaslaugų tinklą apie naujai prisiregistravusius vartotojus.
Žinutės kūnas nurodo nekonfidencialią vartotojo informaciją.
Pavyzdinė šios temos žinutė yra pateikta aštuntame priede.

\subsection{Mikropaslaugos}
Žemiau yra pateikiami projektuojamos platformos mikropaslaugų aprašymai. 

\subsubsection{Vartotojų autentifikatorius}
Ši mikropaslauga yra atsakinga už vartotojų autentifikaciją. Ji turi priimti ir atsakyti į HTTP užklausas tiek iš vartotojų, tiek iš kitų mikropaslaugų.
Šios užklausos turėtų būti perduodamos HTTPS protokolu, norint užtikrinti, kad nebūtų nutekinti duomenys trečioms šalims.
Vartotojai turi turėti galimybę prisiregistruoti, pasitvirtinti el. pašto adresą, ir prisijungti, t.y. išsiimti JWT tokeną, pagal kurį kitos mikropaslaugos atpažįsta vartotoją. 
Tuo tarpu, kitos mikropaslaugos turi turėti galimybę patikrinti JWT tokeno autentiškumą. 

Ši mikropaslauga turi du kafkos skelbėjus:
Paslauga įrašo žinutes į "emailsTopic" temą, vartotojui prisiregistravus, norint išsiųsti el. pašto patvirtinimo laišką.
Negana to, paslauga turi įrašyti žinutes į "userRegisteredTopic" temą, vartotojui patvirtinus savo el. pašto adresą.

Ši mikropaslauga savo būseną saugos MariaDB duomenų bazėje.

Vartotojų autentifikatoriui yra numatyti 5 HTTP maršrutai:
\begin{itemize}
  \item Vartotojo registracijos maršrutas.
  \item Vartotojo prisijungimo maršrutas.
  \item Vartotojo el. pašto patvirtinimo maršrutas.
  \item Vartotojo JWT tokeno atnaujinimo maršrutas.
  \item Mikropaslaugoms skirtas, JWT tokeno patvirtinimo maršrutas.
\end{itemize}

\subsubsection{Prietaisų jungiklis}
Ši mikropaslauga yra atsakinga už informacijos apsikeitimą su prietaisais. 
Prietaisai turi turėti galimybę prisijungti prie šios mikropaslaugos WebSocket protokolu: siųsti ir gauti JSON formato žinutes.
Prietaisai siunčia savo sensorių dabartines matomas reikšmes, o mikropaslauga atsako dabartine įrenginio konfigūracija.

Šiai mikropaslaugai, taip pat, yra numatyti keli saugumo reikalavimai. 
Komunikacija tarp prietaiso ir šios mikropaslaugos turėtų remtis saugiu WebSocket Secure protokolu, norint išvengti saugumo spragų.
Taip pat, prietaisas turėtų autorizuotis šiai mikropaslaugai, norint užtikrinti, kad bet kas negalėtų impersonuoti prietaiso ir į platformą siųsti padirbtų duomenų.
Šiam tikslui yra numatyta priskirti slaptą reikšmę kiekvienam prietaisui, kuris norint užmegzti ryši turi ją atsiųsti.
Negana to, ši mikropaslauga turi užtikrinti, kad šiuo momentu su tokia pačia slapta reikšme yra prisijungęs tik vienas prietaisas.
Ir galų gale, mikropaslauga gavusi informaciją, kad prisijungęs prietaisas yra panaikintas, turi uždaryti atidarytą WebSocket ryšį su tuo prietaisu.  

Prietaisų jungiklis turi tris kafkos prenumeratorius ir du kafkos skelbėjus:
Paslauga klausosi "deviceAdditionTopic" temos, išsisaugo svarbią įrenginio informaciją savo būsenoje, tada priskiria particijos numerį prietaisui, "deviceSensorTopic" temai, ir išsiunčia žinutę į "deviceMappedTopic" temą.
Paslauga, gaudama prietaiso sensorių reikšmes JSON formatu, kiekvienam sensoriui atlieka JSONPath užklausą gautai reikšmei, ir tada gautą rezultatą įrašo į "deviceSensorTopic" temą.
Paslauga klausosi "deviceConfigTopic" temos, naują prietaiso konfigūraciją išsaugojusi savo būsenoje, prietaisui turi išsiųsti atnaujintą informaciją, kai tam atsiras galimybė.
Paslauga klausosi "deviceRemovalTopic" temos, ištrina prietaisą iš savo būsenos. Tada, jeigu yra atidarytas ryšys su prietaisu, kuris buvo ką tik ištrintas, ryšys yra uždaromas.

Ši mikropaslauga savo būseną saugos MariaDB duomenų bazėje.

\subsubsection{Vartotojų prietaisų Rest API}
Ši mikropaslauga yra atsakinga už prietaisų informacijos apsikeitimą su vartotojais.
Vartotojai turi turėti galimybę peržiūrėti įrenginio istorinę informaciją, keisti įrenginio konfigūraciją bei redaguoti prietaiso taisykles.
Tai vartotojai gali padaryti siųsdami HTTP užklausas į šią mikropaslaugą, jai patikrinus JWT tokeną, jeigu tokenas yra validus į užklausą bus atsakyta ir įvykdyta.
Taip pat, užklausos turėtų būti siunčiamos per HTTPS protokolą, norint nenutekinti jokių duomenų, bei nenutekinti JWT tokeno.

"Vartotojų prietaisų Rest API" yra numatyti 3 kafka prenumeratoriai ir 4 kafka skelbėjai.
Paslauga klausosi "deviceMappedTopic" temos, įsimena prietaisui priskirtą particija savo būsenoje.
Paslauga klausosi "deviceSensorTopic" temos, atskiria prietaisą pagal particijos numerį, kiekvieną sensoriaus reikšmę išsaugo savo būsenoje.
Paslauga klausosi "userRegisteredTopic" temos, naujai prisiregistravusį vartotoją įsimena savo būsenoje.
Paslauga praneša platformai apie naujai sukurtą prietaisą "deviceAdditionTopic" temoje.
Paslauga praneša platformai apie prietaiso konfigūracijos pakitimus "deviceConfigTopic" temoje.
Paslauga praneša platformai apie prietaiso sensorių taisyklių pakitimus "deviceSensorAlertTopic" temoje.
Paslauga praneša platformai apie ištrintus prietaisus "deviceRemovalTopic" temoje.

Šiai paslaugai yra numatyti 6 HTTP maršrutai:
\begin{itemize}
  \item Puslapiuojamas prietaisų sąrašo maršrutas.
  \item Prietaiso sukūrimo maršrutas.
  \item Prietaiso ištrynimo maršrutas.
  \item Prietaiso konfigūravimo maršrutas.
  \item Prietaiso sensoriaus istorijos išgavimo maršrutas. (MVP versijoje duomenys nėra agreguojami)
  \item Prietaiso sensoriaus taisyklių atnaujinimo maršrutas.
\end{itemize}

Ši mikropaslauga savo būseną saugos MariaDB duomenų bazėje.

\subsubsection{Vartotojų prietaisų sensoriaus WebSocket}
Ši mikropaslauga yra atsakinga už prietaisų sensoriaus informacijos pateikimą vartotojui realiu laiku.
Vartotojai turi turėti galimybę prisijungti prie šios paslaugos WebSocket ryšiu, pateikę savo JWT tokeną.
Tada vartotojai gali prenumeruoti prietaisus arba atšaukti prietaiso prenumeratą, bei atnaujinti savo JWT tokeną.
Tada mikropaslauga skaitydama "deviceSensorTopic" kafka temą turi perduoti prietaiso sensorių informaciją, tiems Websocket ryšiams, kurie prenumeruoja prietaisą.

"Vartotojų prietaisų sensoriaus WebSocket" yra numatyti keli saugumo reikalavimai.
Visų pirma, WebSocket ryšys turėtų naudoti WebSocket Secure protokolą, siekiant išvengti saugumo spragų.
Visų antra, atidaryti WebSocket ryšiai turėtų būti uždaryti, jeigu JWT tokeno galiojimas pasibaigė.
Ir galų gale, vienam vartotojui turi būti leista atidaryti tik viena WebSocket ryšį su šia mikropaslauga.

Šiai mikropaslaugai yra numatyti keturi kafka prenumeratoriai.
Pirmasis prenumeruoja "userRegisteredTopic" temą, prisiregistravusius vartotojus ši paslauga įsimena savo būsenoje.
Antrasis prenumeruoja "deviceMappedTopic" temą, ši paslauga įsimena prietaisui priskirtą particijos numerį ir vartotoją kuris sukūrė prietaisą.
Trečiasis prenumeruoja "deviceRemovalTopic" temą, šis servisas pamiršta iš savo būsenos ištrintus prietaisus.
Paskutinis prenumeruoja "deviceSensorTopic" temą, gaunamus sensorių duomenis paskirsto atidarytiems WebSocket ryšiams.

Ši mikropaslauga savo būseną saugos MariaDB duomenų bazėje.

\subsubsection{Sensoriaus taisykliu tikrintojas}
Ši mikropaslauga yra atsakinga už prietaisų sensorių taisyklių tikrinimą ir pranešimų apie sulaužymus generavimą.
Kol kas, yra numatyti tik du sensoriaus taisyklių tipai: intervalo ir prastovos.
Pirmasis intervalo tipas tikrina ar sensoriaus gaunamos reikšmės yra tam tikram intervale, kuris yra nurodomas vartotojo.
Antrasis prastovos tipas tikrina, ar per vartotojo nurodytą laiko kiekį gaunama informacija iš tam tikro sensoriaus.

Svarbu paminėti, kad projektuojamoje sistemoje sensoriaus reikšmė yra vartotojo priskirtos JSONPath užklausos prietaiso siunčiamam JSON dokumentui rezultatas.
Šis rezultatas nebūtinai yra skaliarinė reikšmė. Tai, taip pat, gali būti masyvas arba objektas.
Ši paslauga sutikusi masyvą tikrins visus masyvo elementus, o sutikusi objektą interpretuos ji kaip masyvą sudarytą iš objekto reikšmių.

"Sensoriaus taisyklių tikrintojas" mikropaslaugai yra numatyti 4 kafka prenumeratoriai ir 1 kafka skelbėjas.
Pirmasis prenumeratorius prenumeruoja "deviceAdditionTopic" temą, ši paslauga įsimena savo būsenoje jam svarbią įrenginio informaciją.
Antrasis prenumeratorius prenumeruoja "deviceMappedTopic" temą, ši paslauga įsimena savo būsenoje prietaisui skirtą particijos numerį.
Trečiasis prenumeratorius prenumeruoja "deviceSensorAlertTopic" temą, ši paslauga įsimena savo būsenoje pakeistas sensorių taisykles.
Ketvirtasis prenumeratorius, prenumeruoja "deviceSensorTopic" temą, ši paslauga gaudama sensorių matomas reikšmes atlieka joms patikrinimus.
Vienintelis skelbėjas įrašo žinutes į "emailsTopic" temą, tuo atveju, jeigu aptinka sensoriaus taisyklės pažeidimą.

Ši mikropaslauga savo būseną saugoja MariaDB duomenų bazėje.

\subsubsection{El. laiškų siuntėjas}
Ši mikropaslauga yra atsakinga už el. laiškų išsiuntimą vartotojams.
"El. laiškų siuntėjas" gaudamas žinutes iš "emailsTopic" kafka temos, naudodamas React Email komponentų rinkinį, ir NodeMailer, 
sugeneruoja el. laiško HTML, ir jį perduoda SMTP serveriui.  

Ši paslauga būsenos neturi.

\subsection{Kiti konteineriai}
Projektuojamoje platformos MVP demonstracinėje versijoje ėsti papildomų konteinerių.

\subsubsection{MailHog}
MailHog yra laiškų bandymo įrankis, galintis pagauti laiškus ir pateikti juos per vartotojo sąsają, neleisdamas jiems išeiti į tikrąjį pasaulį. 
Demonstracinėje platformos versijoje mikropaslauga "El. laiškų siuntėjas" naudoja šį konteinerį kaip SMTP serverį.

\subsubsection{Redpanda console}
"Redpanda console" yra atviro kodo naršyklės pagrindu veikianti grafine sąsaja skirta Apache Kafka administravimui ir stebėjimui. 
Tai yra naudinga priemonė, kuri suteikia vizualinį būdą valdyti bei stebėti Kafka klasterius.

\subsubsection{Nginx}
"Nginx" konteineris naudojamas vartotojų naršyklėms tiekti prietaisų emuliatoriaus ir vartotojo sąsajos failus. 
Be to, jis atsako už elektroniniuose laiškuose naudojamų paveikslėlių ir kitų elementų pateikimą vartotojams. 
Dar daugiau, "Nginx" naudojamas peradresuoti vartotojų užklausas į PHP-FPM procesų valdiklius.

\subsubsection{MariaDB}
MariaDB duomenų bazė yra naudojama mikropaslaugose įsiminti jų būsenas.

\subsubsection{Adminer}
Adminer yra populiarus vieno failo duomenų bazės valdymo įrankis, panašus į phpMyAdmin, tačiau mažesnis, todėl ir greitesnis. 
Jis suteikia administratoriui grafinę sąsają, kurioje galima tvarkyti duomenų bazę per naršyklę.

\subsubsection{Įrenginys}
Patys fiziniai IoT įrenginiai kursinio darbo metu nebus projektuojami, tačiau yra paruoštas IoT įrenginio emuliatorius, skirtas veikti kaip IoT prietaisas.
Emuliatorius šiuo atveju tiesiog yra React aplikacija, atsidaranti naršyklėje. Tačiau reikalui esant taip pat yra galimybė emuliatorių paleisti kaip kompiuterio programą pasitelkiant Electron atviro kodo biblioteką.
Šis prietaisas jungiasi WebSocket protokolu prie Device Connector mikropaslaugos. Įrenginio matuojamus gyvus parametrus siunčia JSON formatu. Iš mikropaslaugos gauna konfigūruojamą informaciją taip pat, JSON formatu.  

\section{Įgyvendinimas}

\subsection{Vartotojų autentifikatorius}
Mikropaslaugai "Vartotojų autentifikatorius" įgyvendinti buvo pasirinktas Lumen karkasas.
HTTP maršrutų pavyzdžiai pateikiami 9 priede.
Užkoduotas ir atkoduotas JWT tokeno pavyzdys prieinamas 10 priede.
JWT tokenas galioja 1 valandą, atnaujinti tokeną galima su senu, kol senasis nepasibaigė galioti.
JWT tokeno šifravimui naudojamas HS512 algoritmas.
Mikropaslaugos būsenai saugoti yra naudojama MariaDB duomenų bazė, kurios modelis pateikiamas žemiau.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=1]{img/user-auth-model.jpg}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{Prietaisų jungiklis}
Mikropaslaugai "Prietaisų jungiklis" įgyvendinti buvo pasirinkta NodeJS aplikacija.
Buvo pasirinkta NodeJS aplikacija, kadangi buvo patogu rašyti websocket'o serverio ir kliento kodą viena programavimo kalba.
Mikropaslaugos su įrenginiu informacijos apsikeitimo WebSocket ryšių pavyzdys pateikiamas 11 priede.
Pašalinant prietaiso informaciją norint suprastinti kodą, bei gauti greitesnį proceso našumą, buvo panaudota "ON DELETE CASCADE" MariaDB funkcija.
Mikropaslaugos būsenai saugoti yra naudojama MariaDB duomenų bazė, kurios modelis pateikiamas žemiau.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{img/device-connector-model.jpg}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{Įrenginio emuliatorius}
Įrenginio emuliatoriui sukurti buvo pasirinkta React aplikacija, atsidaranti naršyklėje.
Buvo pridėta galimybė viename lange susikurti kelis įrenginius, 
kadangi Chrome naršyklėje užverstas skirtukas po kurio laiko yra pristabdomas.
Emuliatoriaus nuotraukos yra pateikiamos 12 priede.

\subsection{Vartotojų prietaisų Rest API}
Mikropaslaugai "Vartotojų prietaisų Rest API" įgyvendinti buvo pasirinktas Lumen karkasas.
HTTP maršrutu pavyzdžiai yra pateikiami 13 priede.
Mikropaslaugos būsenai saugoti yra naudojama MariaDB duomenų bazė, kurios modelis pateikiamas žemiau.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.33]{img/user-devices-rest-model.jpg}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{Vartotojų prietaisų sensoriaus WebSocket}
Mikropaslaugai "Vartotojų prietaisų sensoriaus WebSocket" įgyvendinti buvo pasirinkta NodeJS aplikacija.
Buvo pasirinktas NodeJS, kadangi buvo patogu rašyti websocket'o serverio ir kliento kodą viena programavimo kalba.
WebSocket ryšio pavyzdžiai pateikiami 14 priede.
Mikropaslaugos būsenai saugoti buvo pasirinkta MariaDB duomenų bazė, kurios modelis pateikiamas žemiau.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{img/user-devices-ws-model.jpg}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{Sensoriaus taisyklių tikrintojas}
Mikropaslaugai "Sensoriaus taisyklių tikrintojas" įgyvendinti buvo pasirinktas Lumen karkasas.
Ši mikropaslauga intervalo patikrinimus daro kai gauna žinutes iš "deviceSensorTopic" kafka temos. 
O prastovos patikrinimas iššaukia cronjob kiekvieną minutę.

\subsection{El. laiškų siuntėjas}
Mikropaslaugai "El. laiškų siuntėjas" įgyvendinti buvo pasirinkta NodeJS aplikacija.
Šis pasirinkimas buvo padarytas todėl, nes el. laiškų šablonus buvo norima aprašyti su React, 
pasinaudojant React Email komponentų rinkiniu.
Pagaminus HTML šabloną laiškai yra siunčiami naudojant NodeMailer biblioteka per SMTP serverį.
Laiškų šablonai yra pateikti 15 priede.

\subsection{Vartotojo sąsaja}
Vartojo sąsaja buvo sukurta su React. 
Buvo naudojamas Chakra UI komponentų rinkinys.
Vartotojo sąsaja tiesiogiai bendrauja su trejomis mikropaslaugomis: "Vartotojų autentifikatorius",
"Vartotojų prietaisų Rest API" ir "Vartotojų prietaisų sensoriaus WebSocket".
Vartotojos sąsajos nuotraukas galite rasti 16 priede.

\newpage
\sectionnonum{Rezultatai}
%Išvadose ir pasiūlymuose, nekartojant atskirų dalių apibendrinimų,
%suformuluojamos svarbiausios darbo išvados, rekomendacijos bei pasiūlymai.
Taigi, šiame kursiniame darbe buvo suprojektuota ir įgyvendinta IoT prietaisų interneto platformos demonstracinė versija. 
Žemiau išdėstyti darbo rezultatai bei keli pasiūlymai, kurie buvo pastebėti įgyvendinant šios platformos MVP versiją.

\begin{itemize}
\item Literatūrinių šaltinių tyrimo metu buvo išrinkti trečių šalių teikiami įrankiai, kurie buvo panaudoti projektuojant bei įgyvendinant platformą.
Visų pirma, pasirinkome MariaDB reliacinę duomenų bazę mikropaslaugų būsenoms saugoti, dėl to, nes yra atviro kodo, bei šiek tiek greitesnė nei MySQL.
Taip pat, buvo pasirinktas Apache Kafka klasteris mikropaslaugų informacijos apsikeitimui tarpusavyje, dėl jo didelio duomenų pralaidumo.
Platformos konteineriams apibrėžti pasirinkome "Docker".
HTTP serverio reikmėms pasirinkome Nginx, dėl jo našumo dirbant su statiniais failais.
Rest API implementacijai pasirinkome PHP-FPM procesų valdiklį, bei Lumen karkasą.
Web socketų implementacijai pasirinkome NodeJS infrastruktūrą.
Vartotojo sąsajai ir įrenginių emuliatoriui įgyvendinti buvo pasirinkta React biblioteka.
Vartotojų autentifikacijai tarp mikropaslaugų buvo pasirinkta JWT.

\item Išskaidant platformos procesus į atskiras mikropaslaugas, buvo pasirinkta platformą skaidyti į šias mikropaslaugas:
"Vartotojų autentifikatorius", "Prietaisų jungiklis", "Vartotojų prietaisų REST API", "Vartotojų prietaisų sensoriaus WebSocket", "Sensoriaus taisyklių tikrintojas" ir "El. Laiškų siuntėjas".

\item Apibrėždami kafka temas, norint pasiekti efektyvų informacijos apsikeitimą tarp mikropaslaugų, buvo suprojektuotos 8 kafka temos. 
7 iš jų naudoja įprastinį skaidymą pagal rakto reikšmę, o 1 yra skaidoma numatytu būdų (pagal įrenginio particijos numerį), 
siekiant našesnio "Vartotojų prietaisų sensoriaus WebSocket" mikropaslaugos darbo.

\item Buvo įgyvendintos mikropaslaugų minimalios veikiančios versijos:

"Vartotojų autentifikatorius" paslauga, norint pasiekti didesnio našumo, galėtų būti plečiama horizontaliai, jei būtų aprašyti smulkesni Docker paveikslai.
Tačiau tada būtume limituoti MariaDB įrašymo ir skaitymo greičiu, kai kuriuose HTTP maršrutuose.
Iš funkcionalumo pusės geras pasiūlymas galėtų būti integruoti OAuth2 prisijungimą su trečių asmenų platformos vartotojais. (Pavyzdžiui Google, Facebook ar LinkedIn).
Taip pat, saugumo sumėtimais, ateityje reikėtų apibrėžti būdą pripažinti JWT tokeną negaliojančiu, kai vartotojas atsijungia nuo platformos.

"Prietaisų jungiklis" paslauga šiuo metu negalėtų būti horizontaliai plečiama, kadangi su kiekvienu prisijungusiu prietaisu yra sekama tam tikra būsena.
Negana to kafka gavėjas iš temos "deviceRemovalTopic" yra parengtas veikti tam pačiame konteineryje kaip ir HTTP web serveris, 
kadangi kai prietaisas yra ištrinamas, jeigu yra atidarytas ryšys su tuo prietaisu, jis yra uždaromas. 
Norint plėsti šią paslaugą horizontaliai, reikėtų numatyti vietą, kur visos replikos galėtų laikyti šią, ankščiau minėtą, būseną. 
Čia logiškiausias pasirinkimas būtų rakto-reikšmės duomenų bazė Redis.

"Vartotojų prietaisų REST API" paslauga, norint pasiekti didesnio našumo, galėtų būti plečiama horizontaliai, jei būtų aprašyti smulkesni Docker paveikslai.
Tačiau tada būtume limituoti MariaDB įrašymo ir skaitymo greičiu, daugumoje HTTP maršrutų.
O iš funkcionalumo pusės reikėtų įgyvendinti istorinių duomenų agregavimą serverio pusėje, naršant sensoriaus istorinius duomenis. 
Taip būtų kelis kartus sumažintas HTTP atsakymo dydis, jeigu vartotojas nori peržiūrėti visų metų sensoriaus reikšmės istorinę informaciją, pagal mėnesio vidurkius.

"Vartotojų prietaisų sensoriaus WebSocket" paslauga šiuo metu negalėtų būti horizontaliai plečiama, kadangi su kiekvienu prisijungusiu vartotoju yra sekama tam tikra būsena.
Norint plėsti šią paslaugą horizontaliai, reikėtų numatyti vietą, kur visos replikos galėtų laikyti šią būseną. 
Čia logiškiausias pasirinkimas būtų rakto-reikšmės duomenų bazė Redis.

"Sensoriaus taisyklių tikrintojas" paslauga, norint pasiekti didesnio našumo, galėtų būti plečiama horizontaliai, jei būtų aprašyti smulkesni Docker paveikslai.
O iš funkcionalumo pusės, reikėtų praplėsti siūlomų taisyklių tipų aibę.

"El. laiškų siuntėjas" paslauga, galėtų būti horizontaliai plečiama be jokių pakeitimų. Idealiausiai kiekviena šio servizo replika dirbtų su skirtingu SMTP serveriu.

\item Buvo paruoštas "Docker Compose" projektas, norint pasileisti šią platformą savo kompiuteryje. Norint tai padaryti reikia sekti instrukcijas esančias https://gitlab.com/kursinis-iot/demo git saugykloje.
\end{itemize}

\newpage
\printbibliography[heading=bibintoc] % Literatūros šaltiniai aprašomi
% bibliografija.bib faile. Šaltinių sąraše nurodoma panaudota literatūra,
% kitokie šaltiniai. Abėcėlės tvarka išdėstoma tik darbe panaudotų (cituotų,
% perfrazuotų ar bent paminėtų) mokslo leidinių, kitokių publikacijų
% bibliografiniai aprašai (šiuo punktu pasirūpina LaTeX). Aprašai pateikiami
% netransliteruoti.

\appendix

% Priedai
% Prieduose gali būti pateikiama pagalbinė, ypač darbo autoriaus savarankiškai
% parengta, medžiaga. Savarankiški priedai gali būti pateikiami kompiuterio
% diskelyje ar kompaktiniame diske. Priedai taip pat vadinami ir numeruojami.
% Tekstas su priedais siejamas nuorodomis (pvz.: \ref{img:mlp}).

\section{"deviceAdditionTopic" kafka temos pavyzdinė žinutė}
\begin{verbatim}
  {
    "user_uuid": "9930db0c-8556-491d-84d3-0b4bc0e527a6",
    "device_key": "9930db97-c519-4583-986e-5d711a3cbe43",
    "device_title": "Puodo temperatūros matuoklis",
    "sensors": [
      {
        "title": "Temperatūra",
        "jsonpath_query": "$.sensors.temperature",
        "device_uuid": "9930db97-c519-4583-986e-5d711a3cbe43",
        "uuid": "9930db97-c8b7-46d6-a33a-ca27783c8aac",
        "updated_at": "2023-05-17T19:20:16.000000Z",
        "created_at": "2023-05-17T19:20:16.000000Z"
      }
    ],
    "alerts": [
      {
        "title": "Vanduo užvirė",
        "interval": 3600,
        "type": "range",
        "payload": {
          "min": 0,
          "max": 100
        },
        "device_sensor_uuid": "9930db97-c8b7-46d6-a33a-ca27783c8aac",
        "uuid": "9930db97-c954-45dd-ba3b-2986c3885ab2",
        "updated_at": "2023-05-17T19:20:16.000000Z",
        "created_at": "2023-05-17T19:20:16.000000Z"
      }
    ],
    "emails": [
      {
        "email": "vardenis.pavardenis@gmail.com",
        "device_sensor_alert_uuid": "9930db97-c954-45dd-ba3b-2986c3885ab2",
        "updated_at": "2023-05-17T19:20:16.000000Z",
        "created_at": "2023-05-17T19:20:16.000000Z"
      }
    ],
    "config":"{}"
  }
\end{verbatim}

\section{"deviceConfigTopic" kafka temos pavyzdinė žinutė}
\begin{verbatim}
  {
    "unit": "celcius"
  }
\end{verbatim}

\section{"deviceMappedTopic" kafka temos pavyzdinė žinutė}
\begin{verbatim}
  {
    "device_key": "9930db97-c519-4583-986e-5d711a3cbe43",
    "partition_id": 2,
    "is_new_partition": false,
    "user_uuid": "9930db0c-8556-491d-84d3-0b4bc0e527a6"
  }
\end{verbatim}

\section{"deviceRemovalTopic" kafka temos pavyzdinė žinutė}
\begin{verbatim}
  {
    "device_key": "9930e969-0f14-41cc-94fb-56c40a2ae759"
  }
\end{verbatim}

\section{"deviceSensorAlertTopic" kafka temos pavyzdinė žinutė}
\begin{verbatim}
  {
    "sensor_uuid": "9930db97-c8b7-46d6-a33a-ca27783c8aac",
    "alerts":[
      {
        "title":"Vanduo užvirė",
        "interval":"60",
        "type":"range",
        "payload": {
          "max": 100,
          "min": 0
        },
        "device_sensor_uuid": "9930db97-c8b7-46d6-a33a-ca27783c8aac",
        "uuid": "9930ec65-fc09-4e88-bc3e-0cf91361c3c1",
        "updated_at": "2023-05-17T20:07:15.000000Z",
        "created_at": "2023-05-17T20:07:15.000000Z"
      }
    ],
    "emails":[
      {
        "email": "vardenis.pavardenis@gmail.com",
        "device_sensor_alert_uuid": "9930ec65-fc09-4e88-bc3e-0cf91361c3c1",
        "updated_at": "2023-05-17T20:07:15.000000Z",
        "created_at": "2023-05-17T20:07:15.000000Z"
      }
    ]
  }
\end{verbatim}

\section{"deviceSensorTopic" kafka temos pavyzdinė žinutė}
\begin{verbatim}
  {
    "9930db97-c8b7-46d6-a33a-ca27783c8aac": [
      45
    ]
  }
\end{verbatim}

\section{"emailsTopic" kafka temos pavyzdinė žinutė}
\begin{verbatim}
  {
    "from": "info@iot.lt",
    "to": "vardenis.pavardenis@gmail.com",
    "template": "VERIFY_EMAIL",
    "payload":{
      "firstName": "Vardenis",
      "lastName": "Pavardenis",
      "verifyLink": "http://localhost/verify?email=vardenis.pavardenis@gmail.com&code=0XGONNt1Q5"
    }
  }
\end{verbatim}

\section{"userRegisteredTopic" kafka temos pavyzdinė žinutė}
\begin{verbatim}
  {
    "uuid": "9930db0c-8556-491d-84d3-0b4bc0e527a6",
    "created_at": "2023-05-17T19:18:45.000000Z",
    "updated_at": "2023-05-17T19:18:56.000000Z",
    "email": "vardenis.pavardenis@gmail.com",
    "first_name": "Vardenis",
    "last_name": "Pavardenis"
  }
  \end{verbatim}

\section{Vartotojų autentifikatoriaus HTTP maršrutai}
Vartotojo registracijos maršrutas:
\begin{verbatim}
POST /register/ HTTP/1.1
Content-Type: application/json
User-Agent: PostmanRuntime/7.29.3
Accept: */*
Postman-Token: 8cb222ef-86b2-48dd-b7b9-a7995ab4f932
Host: localhost:81
Accept-Encoding: gzip, deflate, br
Connection: keep-alive
Content-Length: 193
 
{
"email": "vardenis.pavardenis@elpastas.lt",
"first_name": "Vardenis",
"last_name": "Pavardenis",
"password": "saugusslaptazodis",
"password_confirm": "saugusslaptazodis"
}

HTTP/1.1 204 No Content
Server: nginx/1.23.3
Connection: keep-alive
X-Powered-By: PHP/8.2.2
Cache-Control: no-cache, private
Date: Sun, 21 May 2023 19:17:56 GMT
Access-Control-Allow-Origin: *
Access-Control-Allow-Methods: POST, OPTIONS, PUT
Access-Control-Allow-Credentials: true
Access-Control-Max-Age: 86400
Access-Control-Allow-Headers: Content-Type
\end{verbatim}

Vartotojo prisijungimo maršrutas:
\begin{verbatim}
POST /login/ HTTP/1.1
Content-Type: application/json
User-Agent: PostmanRuntime/7.29.3
Accept: */*
Postman-Token: df14140d-a1b0-4ed6-8c69-2ad411eeb83f
Host: localhost:81
Accept-Encoding: gzip, deflate, br
Connection: keep-alive
Content-Length: 87
 
{
"email": "vardenis.pavardenis@elpastas.lt",
"password": "saugusslaptazodis"
}
 
HTTP/1.1 200 OK
Server: nginx/1.23.3
Content-Type: application/json
Transfer-Encoding: chunked
Connection: keep-alive
X-Powered-By: PHP/8.2.2
Cache-Control: no-cache, private
Date: Sun, 21 May 2023 19:31:29 GMT
Access-Control-Allow-Origin: *
Access-Control-Allow-Methods: POST, OPTIONS, PUT
Access-Control-Allow-Credentials: true
Access-Control-Max-Age: 86400
Access-Control-Allow-Headers: Content-Type
 
{
  "token":"eyJ0eXAiOiJKV1QiLCJhbGciOiJIUzUxMiJ9.eyJpc3MiOiJodHRwOi8vbG9jYWxob3N0OjgxIiwi
  YXVkIjoiaHR0cDovL2xvY2FsaG9zdDo4MSIsImlhdCI6MTY4NDY5NzQ4OSwibmJmIjoxNjg0Njk3NDg5LCJleH
  AiOjE2ODQ3MDEwODksInVzZXIiOnsidXVpZCI6Ijk5MzhlNmIyLTdjODQtNDQ0YS05YWJlLWI2OGVmN2FiNTMw
  YyIsImNyZWF0ZWRfYXQiOiIyMDIzLTA1LTIxVDE5OjE3OjU2LjAwMDAwMFoiLCJ1cGRhdGVkX2F0IjoiMjAyMy
  0wNS0yMVQxOTozMDoxNy4wMDAwMDBaIiwiZW1haWwiOiJ2YXJkZW5pcy5wYXZhcmRlbmlzQGVscGFzdGFzLmx0
  IiwiZmlyc3RfbmFtZSI6IlZhcmRlbmlzIiwibGFzdF9uYW1lIjoiUGF2YXJkZW5pcyJ9fQ.kDWCmImqU73X0gy
  pED0Rc-poOqvTDRxnc7r-HZg8LJTsgBPg2C1z_18_miEG93_UNouM5Ki7J4M2Q3KwBpj1_A"
}
\end{verbatim}

Vartotojo el. pašto patvirtinimo maršrutas:
\begin{verbatim}
POST /verify HTTP/1.1
Content-Type: application/json
User-Agent: PostmanRuntime/7.29.3
Accept: */*
Postman-Token: a2c1443b-749a-4168-9531-752820ff8bac
Host: localhost:81
Accept-Encoding: gzip, deflate, br
Connection: keep-alive
Content-Length: 76
 
{
"email": "vardenis.pavardenis@elpastas.lt",
"code": "Dxs9tba1n2"
}
 
HTTP/1.1 204 No Content
Server: nginx/1.23.3
Connection: keep-alive
X-Powered-By: PHP/8.2.2
Cache-Control: no-cache, private
Date: Sun, 21 May 2023 19:30:17 GMT
Access-Control-Allow-Origin: *
Access-Control-Allow-Methods: POST, OPTIONS, PUT
Access-Control-Allow-Credentials: true
Access-Control-Max-Age: 86400
Access-Control-Allow-Headers: Content-Type
\end{verbatim}

Vartotojo JWT tokeno atnaujinimo maršrutas:
\begin{verbatim}
POST /refresh/ HTTP/1.1
Content-Type: application/json
User-Agent: PostmanRuntime/7.29.3
Accept: */*
Postman-Token: 3771a38d-74a0-4922-bab1-c68d1a948ee1
Host: localhost:81
Accept-Encoding: gzip, deflate, br
Connection: keep-alive
Content-Length: 597
 
{
  "token": "eyJ0eXAiOiJKV1QiLCJhbGciOiJIUzUxMiJ9.eyJpc3MiOiJodHRwOi8vbG9jYWxob3N0OjgxIiwi
  YXVkIjoiaHR0cDovL2xvY2FsaG9zdDo4MSIsImlhdCI6MTY4NDY5NzQ4OSwibmJmIjoxNjg0Njk3NDg5LCJleHA
  iOjE2ODQ3MDEwODksInVzZXIiOnsidXVpZCI6Ijk5MzhlNmIyLTdjODQtNDQ0YS05YWJlLWI2OGVmN2FiNTMwYy
  IsImNyZWF0ZWRfYXQiOiIyMDIzLTA1LTIxVDE5OjE3OjU2LjAwMDAwMFoiLCJ1cGRhdGVkX2F0IjoiMjAyMy0wN
  S0yMVQxOTozMDoxNy4wMDAwMDBaIiwiZW1haWwiOiJ2YXJkZW5pcy5wYXZhcmRlbmlzQGVscGFzdGFzLmx0Iiwi
  Zmlyc3RfbmFtZSI6IlZhcmRlbmlzIiwibGFzdF9uYW1lIjoiUGF2YXJkZW5pcyJ9fQ.kDWCmImqU73X0gypED0R
  c-poOqvTDRxnc7r-HZg8LJTsgBPg2C1z_18_miEG93_UNouM5Ki7J4M2Q3KwBpj1_A"
}
 
HTTP/1.1 200 OK
Server: nginx/1.23.3
Content-Type: application/json
Transfer-Encoding: chunked
Connection: keep-alive
X-Powered-By: PHP/8.2.2
Cache-Control: no-cache, private
Date: Sun, 21 May 2023 19:32:42 GMT
Access-Control-Allow-Origin: *
Access-Control-Allow-Methods: POST, OPTIONS, PUT
Access-Control-Allow-Credentials: true
Access-Control-Max-Age: 86400
Access-Control-Allow-Headers: Content-Type
 
{
  "token":"eyJ0eXAiOiJKV1QiLCJhbGciOiJIUzUxMiJ9.eyJpc3MiOiJodHRwOi8vbG9jYWxob3N0OjgxIiwi
  YXVkIjoiaHR0cDovL2xvY2FsaG9zdDo4MSIsImlhdCI6MTY4NDY5NzU2MiwibmJmIjoxNjg0Njk3NTYyLCJleH
  AiOjE2ODQ3MDExNjIsInVzZXIiOnsidXVpZCI6Ijk5MzhlNmIyLTdjODQtNDQ0YS05YWJlLWI2OGVmN2FiNTMw
  YyIsImNyZWF0ZWRfYXQiOiIyMDIzLTA1LTIxVDE5OjE3OjU2LjAwMDAwMFoiLCJ1cGRhdGVkX2F0IjoiMjAyMy
  0wNS0yMVQxOTozMDoxNy4wMDAwMDBaIiwiZW1haWwiOiJ2YXJkZW5pcy5wYXZhcmRlbmlzQGVscGFzdGFzLmx0
  IiwiZmlyc3RfbmFtZSI6IlZhcmRlbmlzIiwibGFzdF9uYW1lIjoiUGF2YXJkZW5pcyJ9fQ.8eABQbpGgBjqIFB
  4OXBiihntaDnYq8cFfXAuKZV-VK59BYu06FKxeMCthbCjxjTIbrIhG2djtvLRNkAiCR1WEA"
}
\end{verbatim}

Mikroservizams skirtas, JWT tokeno patvirtinimo maršrutas:
\begin{verbatim}
PUT /validate/ HTTP/1.1
Content-Type: application/json
User-Agent: PostmanRuntime/7.29.3
Accept: */*
Postman-Token: 72513f81-2b38-4b72-923e-96bc03cc98b6
Host: localhost:81
Accept-Encoding: gzip, deflate, br
Connection: keep-alive
Content-Length: 597
 
{
  "token": "eyJ0eXAiOiJKV1QiLCJhbGciOiJIUzUxMiJ9.eyJpc3MiOiJodHRwOi8vbG9jYWxob3N0OjgxIiwi
  YXVkIjoiaHR0cDovL2xvY2FsaG9zdDo4MSIsImlhdCI6MTY4NDY5NzU2MiwibmJmIjoxNjg0Njk3NTYyLCJleHA
  iOjE2ODQ3MDExNjIsInVzZXIiOnsidXVpZCI6Ijk5MzhlNmIyLTdjODQtNDQ0YS05YWJlLWI2OGVmN2FiNTMwYy
  IsImNyZWF0ZWRfYXQiOiIyMDIzLTA1LTIxVDE5OjE3OjU2LjAwMDAwMFoiLCJ1cGRhdGVkX2F0IjoiMjAyMy0wN
  S0yMVQxOTozMDoxNy4wMDAwMDBaIiwiZW1haWwiOiJ2YXJkZW5pcy5wYXZhcmRlbmlzQGVscGFzdGFzLmx0Iiwi
  Zmlyc3RfbmFtZSI6IlZhcmRlbmlzIiwibGFzdF9uYW1lIjoiUGF2YXJkZW5pcyJ9fQ.8eABQbpGgBjqIFB4OXBi
  ihntaDnYq8cFfXAuKZV-VK59BYu06FKxeMCthbCjxjTIbrIhG2djtvLRNkAiCR1WEA"
}
 
HTTP/1.1 204 No Content
Server: nginx/1.23.3
Connection: keep-alive
X-Powered-By: PHP/8.2.2
Cache-Control: no-cache, private
Date: Sun, 21 May 2023 19:34:26 GMT
Access-Control-Allow-Origin: *
Access-Control-Allow-Methods: POST, OPTIONS, PUT
Access-Control-Allow-Credentials: true
Access-Control-Max-Age: 86400
Access-Control-Allow-Headers: Content-Type
\end{verbatim}

\section{Vartotojų autentifikatoriaus užkoduotas ir atkoduotas JWT tokenas}
Užkoduota reikšmė:
\begin{verbatim}
eyJ0eXAiOiJKV1QiLCJhbGciOiJIUzUxMiJ9.eyJpc3MiOiJodHRwOi8vbG9jYWxob3N0OjgxIiwi
YXVkIjoiaHR0cDovL2xvY2FsaG9zdDo4MSIsImlhdCI6MTY4NDY5NzU2MiwibmJmIjoxNjg0Njk3N
TYyLCJleHAiOjE2ODQ3MDExNjIsInVzZXIiOnsidXVpZCI6Ijk5MzhlNmIyLTdjODQtNDQ0YS05YW
JlLWI2OGVmN2FiNTMwYyIsImNyZWF0ZWRfYXQiOiIyMDIzLTA1LTIxVDE5OjE3OjU2LjAwMDAwMFo
iLCJ1cGRhdGVkX2F0IjoiMjAyMy0wNS0yMVQxOTozMDoxNy4wMDAwMDBaIiwiZW1haWwiOiJ2YXJk
ZW5pcy5wYXZhcmRlbmlzQGVscGFzdGFzLmx0IiwiZmlyc3RfbmFtZSI6IlZhcmRlbmlzIiwibGFzd
F9uYW1lIjoiUGF2YXJkZW5pcyJ9fQ.8eABQbpGgBjqIFB4OXBiihntaDnYq8cFfXAuKZV-VK59BYu
06FKxeMCthbCjxjTIbrIhG2djtvLRNkAiCR1WEA
\end{verbatim}

Atkoduota antraštė:
\begin{verbatim}
{
  "typ": "JWT",
  "alg": "HS512"
}
\end{verbatim}

Atkoduota reikšmė:
\begin{verbatim}
{
  "iss": "http://localhost:81",
  "aud": "http://localhost:81",
  "iat": 1684697562,
  "nbf": 1684697562,
  "exp": 1684701162,
  "user": {
    "uuid": "9938e6b2-7c84-444a-9abe-b68ef7ab530c",
    "created_at": "2023-05-21T19:17:56.000000Z",
    "updated_at": "2023-05-21T19:30:17.000000Z",
    "email": "vardenis.pavardenis@elpastas.lt",
    "first_name": "Vardenis",
    "last_name": "Pavardenis"
  }
}
\end{verbatim}

\section{Prietaisų jungiklio su įrenginiu informacijos apsikeitimo WebSocket ryšiu pavyzdys}

Atidaromas WebSocket ryšys:
\begin{verbatim}
GET ws://localhost:82/?key=9938fbe2-b2d1-4b16-b0d4-24f9ea63de5d HTTP/1.1
Host: localhost:82
Connection: Upgrade
Pragma: no-cache
Cache-Control: no-cache
User-Agent: Mozilla/5.0 (X11; Linux x86_64) AppleWebKit/537.36 (KHTML, like Gecko) Chrome/113.0.0.0 Safari/537.36
Upgrade: websocket
Origin: http://localhost:83
Sec-WebSocket-Version: 13
Accept-Encoding: gzip, deflate, br
Accept-Language: en-US,en;q=0.9
Sec-WebSocket-Key: /tHWOf7sfWkMoge4NfIhrQ==
Sec-WebSocket-Extensions: permessage-deflate; client_max_window_bits

HTTP/1.1 101 Switching Protocols
Upgrade: websocket
Connection: Upgrade
Sec-WebSocket-Accept: HF/6AKnW6yksZZWErf+eQCus0vA=
Origin: http://localhost:83
\end{verbatim}

Prietaiso siunčiamas JSON dokumentas, su sensorių reikšmėmis:
\begin{verbatim}
{"sensors":{"temperature":20}}	
\end{verbatim}

Servizo siunčiamas JSON dokumentas, su įrenginio konfiguracija:
\begin{verbatim}
{"lamp_1":true}	
\end{verbatim}

\section{Prietaisų emuliatoriaus nuotraukos}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{img/device_emulator/1.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{img/device_emulator/2.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{img/device_emulator/3.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.2]{img/device_emulator/4.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.2]{img/device_emulator/5.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.2]{img/device_emulator/6.png}
  \end{center}
\end{figure}

\section{Vartotojų prietaisų Rest API HTTP užklausų pavyzdžiai}

Puslapiuojamas prietaisų sąrašo maršrutas:
\begin{verbatim}
GET /devices HTTP/1.1
Authorization: Bearer eyJ0eXAiOiJKV1QiLCJhbGciOiJIUzUxMiJ9.eyJpc3MiOiJodHRwOi8vbG9j
YWxob3N0OjgxIiwiYXVkIjoiaHR0cDovL2xvY2FsaG9zdDo4MSIsImlhdCI6MTY4NDcwODQ5MywibmJmIjo
xNjg0NzA4NDkzLCJleHAiOjE2ODQ3MTIwOTMsInVzZXIiOnsidXVpZCI6Ijk5MzhlNmIyLTdjODQtNDQ0YS
05YWJlLWI2OGVmN2FiNTMwYyIsImNyZWF0ZWRfYXQiOiIyMDIzLTA1LTIxVDE5OjE3OjU2LjAwMDAwMFoiL
CJ1cGRhdGVkX2F0IjoiMjAyMy0wNS0yMVQxOTozMDoxNy4wMDAwMDBaIiwiZW1haWwiOiJ2YXJkZW5pcy5w
YXZhcmRlbmlzQGVscGFzdGFzLmx0IiwiZmlyc3RfbmFtZSI6IlZhcmRlbmlzIiwibGFzdF9uYW1lIjoiUGF
2YXJkZW5pcyJ9fQ.b98c6BDAPByhNJ_v4wN2ZPlnwcWSv0LKpUAF-7HBOUStfSelu7pmlVoa9_D1Vu1savM
vaLx-oEi2LZr760VPwA
User-Agent: PostmanRuntime/7.29.3
Accept: */*
Postman-Token: c9f438f3-cab3-4144-a91a-c4b3704f067b
Host: localhost:84
Accept-Encoding: gzip, deflate, br
Connection: keep-alive
 
HTTP/1.1 200 OK
Server: nginx/1.23.3
Content-Type: application/json
Transfer-Encoding: chunked
Connection: keep-alive
X-Powered-By: PHP/8.2.2
Cache-Control: no-cache, private
Date: Sun, 21 May 2023 22:35:19 GMT
Access-Control-Allow-Origin: *
Access-Control-Allow-Methods: POST, OPTIONS, GET, PUT, DELETE
Access-Control-Allow-Credentials: true
Access-Control-Max-Age: 86400
Access-Control-Allow-Headers: Content-Type, Authorization
 
{
  "page": 1,
  "page_size": 500,
  "aggregations": {
    "total": 2,
    "max_page": 1
  },
  "entries": [
    {
      "uuid": "9938fbe2-b2d1-4b16-b0d4-24f9ea63de5d",
      "created_at": "2023-05-21T20:17:11.000000Z",
      "updated_at": "2023-05-21T22:35:00.000000Z",
      "kafka_sensor_partition": 3,
      "title": "Temperatūros matuoklis",
      "toggle_offline_after_seconds": 5,
      "added_by_user": "9938e6b2-7c84-444a-9abe-b68ef7ab530c",
      "status": "offline",
      "last_sensor_updated_at": "2023-05-21 22:34:31",
      "config": {
        "lamp_1": true
      },
      "sensors": [
        {
          "uuid": "9938fbe2-b684-4742-ab06-0a3043e63565",
          "created_at": "2023-05-21T20:17:11.000000Z",
          "updated_at": "2023-05-21T20:17:11.000000Z",
          "device_uuid": "9938fbe2-b2d1-4b16-b0d4-24f9ea63de5d",
          "title": "Temperatūra",
          "jsonpath_query": "$.sensors.temperature",
          "minute_of_logs": [
            {
              "device_sensor_uuid": "9938fbe2-b684-4742-ab06-0a3043e63565",
              "created_at": "2023-05-21 22:34:31",
              "data": [
                52
              ]
            }
          ],
          "alerts": []
        }
      ]
    },
    {
      "uuid": "99390d66-326b-4b28-bc54-ce07c6474d07",
      "created_at": "2023-05-21T21:06:09.000000Z",
      "updated_at": "2023-05-21T22:35:00.000000Z",
      "kafka_sensor_partition": 4,
      "title": "Virtuvė",
      "toggle_offline_after_seconds": 5,
      "added_by_user": "9938e6b2-7c84-444a-9abe-b68ef7ab530c",
      "status": "offline",
      "last_sensor_updated_at": "2023-05-21 22:34:31",
      "config": {
        "lempa": true,
        "led_juosta": false
      },
      "sensors": [
        {
          "uuid": "99390d66-3535-4dd8-8146-0f30e5ed9415",
          "created_at": "2023-05-21T21:06:09.000000Z",
          "updated_at": "2023-05-21T21:06:09.000000Z",
          "device_uuid": "99390d66-326b-4b28-bc54-ce07c6474d07",
          "title": "Temperatūra",
          "jsonpath_query": "$.sensors.temperature",
          "minute_of_logs": [
            {
              "device_sensor_uuid": "99390d66-3535-4dd8-8146-0f30e5ed9415",
              "created_at": "2023-05-21 22:34:31",
              "data": [
                18
              ]
            }
          ],
          "alerts": []
        }
      ]
    }
  ]
}
\end{verbatim}

Prietaiso sukūrimo maršrutas:
\begin{verbatim}
POST /devices HTTP/1.1
Accept: application/json
Accept-Encoding: gzip, deflate, br
Accept-Language: en-US,en;q=0.9
Authorization: Bearer eyJ0eXAiOiJKV1QiLCJhbGciOiJIUzUxMiJ9.eyJpc3MiOiJodHRwOi8vbG9j
YWxob3N0OjgxIiwiYXVkIjoiaHR0cDovL2xvY2FsaG9zdDo4MSIsImlhdCI6MTY4NDcwODczOCwibmJmIjo
xNjg0NzA4NzM4LCJleHAiOjE2ODQ3MTIzMzgsInVzZXIiOnsidXVpZCI6Ijk5MzhlNmIyLTdjODQtNDQ0YS
05YWJlLWI2OGVmN2FiNTMwYyIsImNyZWF0ZWRfYXQiOiIyMDIzLTA1LTIxVDE5OjE3OjU2LjAwMDAwMFoiL
CJ1cGRhdGVkX2F0IjoiMjAyMy0wNS0yMVQxOTozMDoxNy4wMDAwMDBaIiwiZW1haWwiOiJ2YXJkZW5pcy5w
YXZhcmRlbmlzQGVscGFzdGFzLmx0IiwiZmlyc3RfbmFtZSI6IlZhcmRlbmlzIiwibGFzdF9uYW1lIjoiUGF
2YXJkZW5pcyJ9fQ.rQG80KYQs_XT7TynGOD4rRwtUV_I4gJVO6jpn3_yatgODdqK18UM0GlIB-8ZZsogCaU
tB9CVnFcuHPqWuWNAJQ
Cache-Control: no-cache
Connection: keep-alive
Content-Length: 384
Content-Type: application/json
Host: localhost:84
Origin: http://localhost
Pragma: no-cache
Referer: http://localhost/
Sec-Fetch-Dest: empty
Sec-Fetch-Mode: cors
Sec-Fetch-Site: same-site
User-Agent: Mozilla/5.0 (X11; Linux x86_64) AppleWebKit/537.36 (KHTML, like Gecko) 
Chrome/113.0.0.0 Safari/537.36
sec-ch-ua: "Google Chrome";v="113", "Chromium";v="113", "Not-A.Brand";v="24"
sec-ch-ua-mobile: ?0
sec-ch-ua-platform: "Linux"

{
  "title": "Test",
  "sensors": [
    {
      "title": "Temperatūra",
      "query": "$.sensors.temperature",
      "alerts": [
        {
          "title": "Ijungti kondicionierių",
          "type": "range",
          "interval": 3600,
          "email_recipients": [
            "vardenis.pavardenis@elpastas.lt"
          ],
          "payload": "{\"min\":\"20\",\"max\":\"24\"}"
        }
      ]
    },
    {
      "title": "Dregmė",
      "query": "$.sensors.humidity",
      "alerts": []
    }
  ],
  "offline_time": 5,
  "config": "{\n\"temp_unit\": \"celcius\"\n}"
}

HTTP/1.1 200 OK
Server: nginx/1.23.3
Content-Type: application/json
Transfer-Encoding: chunked
Connection: keep-alive
X-Powered-By: PHP/8.2.2
Cache-Control: no-cache, private
Date: Sun, 21 May 2023 22:40:35 GMT
Access-Control-Allow-Origin: *
Access-Control-Allow-Methods: POST, OPTIONS, GET, PUT, DELETE
Access-Control-Allow-Credentials: true
Access-Control-Max-Age: 86400
Access-Control-Allow-Headers: Content-Type, Authorization

{
  "title": "Test",
  "added_by_user": "9938e6b2-7c84-444a-9abe-b68ef7ab530c",
  "toggle_offline_after_seconds": 5,
  "config": {
    "temp_unit": "celcius"
  },
  "uuid": "99392f2b-5703-450e-88d8-3165d814aefc",
  "updated_at": "2023-05-21T22:40:35.000000Z",
  "created_at": "2023-05-21T22:40:35.000000Z"
}
\end{verbatim}

Prietaiso ištrynimo maršrutas:
\begin{verbatim}
DELETE /devices?uuid=99392f2b-5703-450e-88d8-3165d814aefc HTTP/1.1
Accept: application/json
Accept-Encoding: gzip, deflate, br
Accept-Language: en-US,en;q=0.9
Authorization: Bearer eyJ0eXAiOiJKV1QiLCJhbGciOiJIUzUxMiJ9.eyJpc3MiOiJodHRwOi8vbG9j
YWxob3N0OjgxIiwiYXVkIjoiaHR0cDovL2xvY2FsaG9zdDo4MSIsImlhdCI6MTY4NDcwODczOCwibmJmIjo
xNjg0NzA4NzM4LCJleHAiOjE2ODQ3MTIzMzgsInVzZXIiOnsidXVpZCI6Ijk5MzhlNmIyLTdjODQtNDQ0YS
05YWJlLWI2OGVmN2FiNTMwYyIsImNyZWF0ZWRfYXQiOiIyMDIzLTA1LTIxVDE5OjE3OjU2LjAwMDAwMFoiL
CJ1cGRhdGVkX2F0IjoiMjAyMy0wNS0yMVQxOTozMDoxNy4wMDAwMDBaIiwiZW1haWwiOiJ2YXJkZW5pcy5w
YXZhcmRlbmlzQGVscGFzdGFzLmx0IiwiZmlyc3RfbmFtZSI6IlZhcmRlbmlzIiwibGFzdF9uYW1lIjoiUGF
2YXJkZW5pcyJ9fQ.rQG80KYQs_XT7TynGOD4rRwtUV_I4gJVO6jpn3_yatgODdqK18UM0GlIB-8ZZsogCaU
tB9CVnFcuHPqWuWNAJQ
Cache-Control: no-cache
Connection: keep-alive
Content-Type: application/json
Host: localhost:84
Origin: http://localhost
Pragma: no-cache
Referer: http://localhost/
Sec-Fetch-Dest: empty
Sec-Fetch-Mode: cors
Sec-Fetch-Site: same-site
User-Agent: Mozilla/5.0 (X11; Linux x86_64) AppleWebKit/537.36 (KHTML, like Gecko) 
Chrome/113.0.0.0 Safari/537.36
sec-ch-ua: "Google Chrome";v="113", "Chromium";v="113", "Not-A.Brand";v="24"
sec-ch-ua-mobile: ?0
sec-ch-ua-platform: "Linux"

HTTP/1.1 204 No Content
Server: nginx/1.23.3
Connection: keep-alive
X-Powered-By: PHP/8.2.2
Cache-Control: no-cache, private
Date: Sun, 21 May 2023 22:49:36 GMT
Access-Control-Allow-Origin: *
Access-Control-Allow-Methods: POST, OPTIONS, GET, PUT, DELETE
Access-Control-Allow-Credentials: true
Access-Control-Max-Age: 86400
Access-Control-Allow-Headers: Content-Type, Authorization
\end{verbatim}

Prietaiso konfiguravimo maršrutas:
\begin{verbatim}
PUT /devices/99392f2b-5703-450e-88d8-3165d814aefc/configure HTTP/1.1
Accept: application/json
Accept-Encoding: gzip, deflate, br
Accept-Language: en-US,en;q=0.9
Authorization: Bearer eyJ0eXAiOiJKV1QiLCJhbGciOiJIUzUxMiJ9.eyJpc3MiOiJodHRwOi8vbG9j
YWxob3N0OjgxIiwiYXVkIjoiaHR0cDovL2xvY2FsaG9zdDo4MSIsImlhdCI6MTY4NDcwODczOCwibmJmIjo
xNjg0NzA4NzM4LCJleHAiOjE2ODQ3MTIzMzgsInVzZXIiOnsidXVpZCI6Ijk5MzhlNmIyLTdjODQtNDQ0YS
05YWJlLWI2OGVmN2FiNTMwYyIsImNyZWF0ZWRfYXQiOiIyMDIzLTA1LTIxVDE5OjE3OjU2LjAwMDAwMFoiL
CJ1cGRhdGVkX2F0IjoiMjAyMy0wNS0yMVQxOTozMDoxNy4wMDAwMDBaIiwiZW1haWwiOiJ2YXJkZW5pcy5w
YXZhcmRlbmlzQGVscGFzdGFzLmx0IiwiZmlyc3RfbmFtZSI6IlZhcmRlbmlzIiwibGFzdF9uYW1lIjoiUGF
2YXJkZW5pcyJ9fQ.rQG80KYQs_XT7TynGOD4rRwtUV_I4gJVO6jpn3_yatgODdqK18UM0GlIB-8ZZsogCaU
tB9CVnFcuHPqWuWNAJQ
Cache-Control: no-cache
Connection: keep-alive
Content-Length: 51
Content-Type: application/json
Host: localhost:84
Origin: http://localhost
Pragma: no-cache
Referer: http://localhost/
Sec-Fetch-Dest: empty
Sec-Fetch-Mode: cors
Sec-Fetch-Site: same-site
User-Agent: Mozilla/5.0 (X11; Linux x86_64) AppleWebKit/537.36 (KHTML, like Gecko) 
Chrome/113.0.0.0 Safari/537.36
sec-ch-ua: "Google Chrome";v="113", "Chromium";v="113", "Not-A.Brand";v="24"
sec-ch-ua-mobile: ?0
sec-ch-ua-platform: "Linux"

{
  "config":"{\"temp_unit\": \"farenheit\"}"
}

HTTP/1.1 204 No Content
Server: nginx/1.23.3
Connection: keep-alive
X-Powered-By: PHP/8.2.2
Cache-Control: no-cache, private
Date: Sun, 21 May 2023 22:43:17 GMT
Access-Control-Allow-Origin: *
Access-Control-Allow-Methods: POST, OPTIONS, GET, PUT, DELETE
Access-Control-Allow-Credentials: true
Access-Control-Max-Age: 86400
Access-Control-Allow-Headers: Content-Type, Authorization
\end{verbatim}

Prietaiso sensoriaus istorijos išgavimo maršrutas:
\begin{verbatim}
GET /devices/99390d66-326b-4b28-bc54-ce07c6474d07/sensor/99390d66-3535-4dd8-8146-0f30e5ed9415/
log?from=2023-05-22&till=2023-05-22&timezone=Europe/Vilnius HTTP/1.1
Accept: application/json
Accept-Encoding: gzip, deflate, br
Accept-Language: en-US,en;q=0.9
Authorization: Bearer eyJ0eXAiOiJKV1QiLCJhbGciOiJIUzUxMiJ9.eyJpc3MiOiJodHRwOi8vbG9j
YWxob3N0OjgxIiwiYXVkIjoiaHR0cDovL2xvY2FsaG9zdDo4MSIsImlhdCI6MTY4NDcwODczOCwibmJmIjo
xNjg0NzA4NzM4LCJleHAiOjE2ODQ3MTIzMzgsInVzZXIiOnsidXVpZCI6Ijk5MzhlNmIyLTdjODQtNDQ0YS
05YWJlLWI2OGVmN2FiNTMwYyIsImNyZWF0ZWRfYXQiOiIyMDIzLTA1LTIxVDE5OjE3OjU2LjAwMDAwMFoiL
CJ1cGRhdGVkX2F0IjoiMjAyMy0wNS0yMVQxOTozMDoxNy4wMDAwMDBaIiwiZW1haWwiOiJ2YXJkZW5pcy5w
YXZhcmRlbmlzQGVscGFzdGFzLmx0IiwiZmlyc3RfbmFtZSI6IlZhcmRlbmlzIiwibGFzdF9uYW1lIjoiUGF
2YXJkZW5pcyJ9fQ.rQG80KYQs_XT7TynGOD4rRwtUV_I4gJVO6jpn3_yatgODdqK18UM0GlIB-8ZZsogCaU
tB9CVnFcuHPqWuWNAJQ
Cache-Control: no-cache
Connection: keep-alive
Content-Type: application/json
Host: localhost:84
Origin: http://localhost
Pragma: no-cache
Referer: http://localhost/
Sec-Fetch-Dest: empty
Sec-Fetch-Mode: cors
Sec-Fetch-Site: same-site
User-Agent: Mozilla/5.0 (X11; Linux x86_64) AppleWebKit/537.36 (KHTML, like Gecko) 
Chrome/113.0.0.0 Safari/537.36
sec-ch-ua: "Google Chrome";v="113", "Chromium";v="113", "Not-A.Brand";v="24"
sec-ch-ua-mobile: ?0
sec-ch-ua-platform: "Linux"

HTTP/1.1 200 OK
Server: nginx/1.23.3
Content-Type: application/json
Transfer-Encoding: chunked
Connection: keep-alive
X-Powered-By: PHP/8.2.2
Cache-Control: no-cache, private
Date: Sun, 21 May 2023 22:47:18 GMT
Access-Control-Allow-Origin: *
Access-Control-Allow-Methods: POST, OPTIONS, GET, PUT, DELETE
Access-Control-Allow-Credentials: true
Access-Control-Max-Age: 86400
Access-Control-Allow-Headers: Content-Type, Authorization

[
  {
    "device_sensor_uuid": "99390d66-3535-4dd8-8146-0f30e5ed9415",
    "created_at": "2023-05-21 21:08:04",
    "data": [
      20
    ]
  },
  {
    "device_sensor_uuid": "99390d66-3535-4dd8-8146-0f30e5ed9415",
    "created_at": "2023-05-21 21:08:05",
    "data": [
      20
    ]
  },
  {
    "device_sensor_uuid": "99390d66-3535-4dd8-8146-0f30e5ed9415",
    "created_at": "2023-05-21 21:08:06",
    "data": [
      20
    ]
  },
  ...
]
\end{verbatim}

Prietaiso sensoriaus taisyklių atnaujinimo maršrutas:
\begin{verbatim}
PUT /devices/99392f2b-5703-450e-88d8-3165d814aefc/sensor/99392f2b-59c1-4785-b9be-6f5b01a61892
/alerts HTTP/1.1
Accept: application/json
Accept-Encoding: gzip, deflate, br
Accept-Language: en-US,en;q=0.9
Authorization: Bearer eyJ0eXAiOiJKV1QiLCJhbGciOiJIUzUxMiJ9.eyJpc3MiOiJodHRwOi8vbG9j
YWxob3N0OjgxIiwiYXVkIjoiaHR0cDovL2xvY2FsaG9zdDo4MSIsImlhdCI6MTY4NDcwODczOCwibmJmIjo
xNjg0NzA4NzM4LCJleHAiOjE2ODQ3MTIzMzgsInVzZXIiOnsidXVpZCI6Ijk5MzhlNmIyLTdjODQtNDQ0YS
05YWJlLWI2OGVmN2FiNTMwYyIsImNyZWF0ZWRfYXQiOiIyMDIzLTA1LTIxVDE5OjE3OjU2LjAwMDAwMFoiL
CJ1cGRhdGVkX2F0IjoiMjAyMy0wNS0yMVQxOTozMDoxNy4wMDAwMDBaIiwiZW1haWwiOiJ2YXJkZW5pcy5w
YXZhcmRlbmlzQGVscGFzdGFzLmx0IiwiZmlyc3RfbmFtZSI6IlZhcmRlbmlzIiwibGFzdF9uYW1lIjoiUGF
2YXJkZW5pcyJ9fQ.rQG80KYQs_XT7TynGOD4rRwtUV_I4gJVO6jpn3_yatgODdqK18UM0GlIB-8ZZsogCaU
tB9CVnFcuHPqWuWNAJQ
Cache-Control: no-cache
Connection: keep-alive
Content-Length: 370
Content-Type: application/json
Host: localhost:84
Origin: http://localhost
Pragma: no-cache
Referer: http://localhost/
Sec-Fetch-Dest: empty
Sec-Fetch-Mode: cors
Sec-Fetch-Site: same-site
User-Agent: Mozilla/5.0 (X11; Linux x86_64) AppleWebKit/537.36 (KHTML, like Gecko) 
Chrome/113.0.0.0 Safari/537.36
sec-ch-ua: "Google Chrome";v="113", "Chromium";v="113", "Not-A.Brand";v="24"
sec-ch-ua-mobile: ?0
sec-ch-ua-platform: "Linux"

{
  "alerts": [
    {
      "uuid": "99392f2b-5a3c-4688-b3d1-0a839625b590",
      "device_sensor_uuid": "99392f2b-59c1-4785-b9be-6f5b01a61892",
      "title": "Ijungti kondicionierių",
      "interval": 3600,
      "type": "range",
      "payload": "{\"max\":\"24\",\"min\":\"18\"}",
      "created_at": "2023-05-21T22:40:35.000000Z",
      "updated_at": "2023-05-21T22:40:35.000000Z",
      "email_recipients": [
        "vardenis.pavardenis@elpastas.lt"
      ]
    }
  ]
}

HTTP/1.1 204 No Content
Server: nginx/1.23.3
Connection: keep-alive
X-Powered-By: PHP/8.2.2
Cache-Control: no-cache, private
Date: Sun, 21 May 2023 22:45:39 GMT
Access-Control-Allow-Origin: *
Access-Control-Allow-Methods: POST, OPTIONS, GET, PUT, DELETE
Access-Control-Allow-Credentials: true
Access-Control-Max-Age: 86400
Access-Control-Allow-Headers: Content-Type, Authorization
\end{verbatim}

\section{Vartotojų prietaisų sensoriaus WebSocket ryšio pavyzdžiai}

Atidaromas websocket ryšys:
\begin{verbatim}
GET ws://localhost:86/?token=eyJ0eXAiOiJKV1QiLCJhbGciOiJIUzUxMiJ9.eyJpc3MiOiJodHRwOi8vbG9jYWxob3N0OjgxIiwiYXVkIjoiaHR0cDovL2xvY2FsaG9zdDo4MSIsImlhdCI6MTY4NDcxMDc3NSwibmJmIjoxNjg0NzEwNzc1LCJleHAiOjE2ODQ3MTA5NTUsInVzZXIiOnsidXVpZCI6Ijk5MzhlNmIyLTdjODQtNDQ0YS05YWJlLWI2OGVmN2FiNTMwYyIsImNyZWF0ZWRfYXQiOiIyMDIzLTA1LTIxVDE5OjE3OjU2LjAwMDAwMFoiLCJ1cGRhdGVkX2F0IjoiMjAyMy0wNS0yMVQxOTozMDoxNy4wMDAwMDBaIiwiZW1haWwiOiJ2YXJkZW5pcy5wYXZhcmRlbmlzQGVscGFzdGFzLmx0IiwiZmlyc3RfbmFtZSI6IlZhcmRlbmlzIiwibGFzdF9uYW1lIjoiUGF2YXJkZW5pcyJ9fQ.vARGhwAMXE2vOmrjdufehB1dtR-YtC3W8JLq7feTH0TUZFMYawY--e1iZgU4OvsSaa_IOGDp8vsoPEqDQvIfww HTTP/1.1
Host: localhost:86
Connection: Upgrade
Pragma: no-cache
Cache-Control: no-cache
User-Agent: Mozilla/5.0 (X11; Linux x86_64) AppleWebKit/537.36 (KHTML, like Gecko) Chrome/113.0.0.0 Safari/537.36
Upgrade: websocket
Origin: http://localhost
Sec-WebSocket-Version: 13
Accept-Encoding: gzip, deflate, br
Accept-Language: en-US,en;q=0.9
Sec-WebSocket-Key: JXhUVNzO3qwwgLR2klFBeg==
Sec-WebSocket-Extensions: permessage-deflate; client_max_window_bits

HTTP/1.1 101 Switching Protocols
Upgrade: websocket
Connection: Upgrade
Sec-WebSocket-Accept: Cc4wXY67cNArYyuEKk+GX64tQo8=
Origin: http://localhost
\end{verbatim}

Žinutė sunčiama vartotojo norint prenumeruoti prietaisą:
\begin{verbatim}
{type: "subscribe", deviceId: "9938fbe2-b2d1-4b16-b0d4-24f9ea63de5d"}
\end{verbatim}

Žinutė siunčiama vartotojo norint aštaukti prietaiso prenumeratą:
\begin{verbatim}
{type: "unsubscribe", deviceId: "9938fbe2-b2d1-4b16-b0d4-24f9ea63de5d"}
\end{verbatim}

Žinutė siunčiama vartotojo norint atnaujinti JWT tokeną:
\begin{verbatim}
{
  "type": "updateToken",
  "token": "eyJ0eXAiOiJKV1QiLCJhbGciOiJIUzUxMiJ9.eyJpc3MiOiJodHRwOi8vbG9jYWx
  ob3N0OjgxIiwiYXVkIjoiaHR0cDovL2xvY2FsaG9zdDo4MSIsImlhdCI6MTY4NDcxMDgzOSwib
  mJmIjoxNjg0NzEwODM5LCJleHAiOjE2ODQ3MTEwMTksInVzZXIiOnsidXVpZCI6Ijk5MzhlNmI
  yLTdjODQtNDQ0YS05YWJlLWI2OGVmN2FiNTMwYyIsImNyZWF0ZWRfYXQiOiIyMDIzLTA1LTIxV
  DE5OjE3OjU2LjAwMDAwMFoiLCJ1cGRhdGVkX2F0IjoiMjAyMy0wNS0yMVQxOTozMDoxNy4wMDA
  wMDBaIiwiZW1haWwiOiJ2YXJkZW5pcy5wYXZhcmRlbmlzQGVscGFzdGFzLmx0IiwiZmlyc3Rfb
  mFtZSI6IlZhcmRlbmlzIiwibGFzdF9uYW1lIjoiUGF2YXJkZW5pcyJ9fQ.EcWOy3lXwfVqa7TV
  mZ-i8QQ14K2-FCg4TJ1uAY6wO4QX5zDOKYlNaT2Uf6sZZfTz2AXXoc7rLhcoAYyE_yEAPw"
}
\end{verbatim}

Žinutė siunčiama mikroservizo pranešant apie dabartinius sensoriaus duomenis:
\begin{verbatim}
{
  "deviceUuid": "9938fbe2-b2d1-4b16-b0d4-24f9ea63de5d",
  "payload": {
    "9938fbe2-b684-4742-ab06-0a3043e63565": [
      52
    ]
  },
  "timestampMs": "1684710831936"
}
\end{verbatim}

\section{El. laiškų siuntėjo el. laiškų šablonų nuotraukos}
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=1]{img/emails/1.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=1]{img/emails/2.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=1]{img/emails/3.png}
  \end{center}
\end{figure}

\section{Vartotojo sąsajos nuotraukos}
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{img/user-interface/1.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{img/user-interface/2.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{img/user-interface/3.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{img/user-interface/4.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{img/user-interface/5.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.20]{img/user-interface/6.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.20]{img/user-interface/7.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.20]{img/user-interface/8.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.20]{img/user-interface/9.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.20]{img/user-interface/10.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.20]{img/user-interface/11.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.20]{img/user-interface/12.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{img/user-interface/13.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{img/user-interface/14.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{img/user-interface/15.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{img/user-interface/16.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{img/user-interface/17.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{img/user-interface/18.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{img/user-interface/19.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{img/user-interface/20.png}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{img/user-interface/21.png}
  \end{center}
\end{figure}

\end{document}